# Threshold ECDSA: technology overview

閾値 ECDSA：技術概要

https://internetcomputer.org/docs/current/developer-docs/integrations/t-ecdsa/t-ecdsa-how-it-works

## 概要

IC 上の連鎖鍵 ECDSA 署名のハイレベルな概要を示す。このセクションの情報の一部は、この機能を使用するために必要なものではないが、技術に関心のある読者にとっては、技術の背景情報を得るために興味深いかもしれない。IC は、Groth と Shoup の Eurocrypt 2022 論文に記載されている閾値 ECDSA プロトコルを実装している。Groth と Shoup は、この分散署名プロトコルの包括的な設計と分析も発表している。

高レベルでは、IC 上の閾値 ECDSA 実装は、次に概説するような複数のプロトコルを備えており、そのすべてが安全なシステムのセットアップと運用に不可欠である。これは単なる閾値 ECDSA 署名の域をはるかに超えていることに注意してください。これが、このプロトコルを**chain key ECDSA 署名**のためのプロトコルスイートと呼ぶ理由です。

- **鍵生成**：このプロトコルは指定されたサブネット上で実行される。このサブネットのレプリカ上で秘密鍵が共有されるように、新しい閾値 ECDSA 鍵を生成する。
- **XNet 鍵の再共有**：このプロトコルはソースサブネットからターゲットサブネットへ ECDSA 鍵を再共有する。その結果、同じ鍵がターゲット・サブネットのレプリカ上で、異なるランダムな秘密共有(ソース・サブネットでの共有とは異なる数のレプリカ上で共有される可能性がある)を使って秘密共有される。
- **定期的な鍵の再共有**：このプロトコルは、ECDSA 鍵を秘密共有するサブネット内で再共有する。これは、鍵の再共有が行われるたびに、以前に取得した鍵の共有が無価値になるため、時間の経過とともにレプリカを侵害しようとする適応的な攻撃者から保護するのに役立つ。
- **事前署名の計算、署名**: これらのプロトコルは、秘密共有された秘密鍵を使って署名を計算する。**事前署名を計算するためのプロトコル**、つまり実際の署名プロトコルで使用される 4 重署名を計算するためのプロトコルが、署名リクエストに対して非同期に実行され、事前署名を計算する。この事前計算プロトコルは、閾値 ECDSA 署名を作成するステップの大部分を計算する。**署名プロトコル**はキャニスタの署名要求によって起動される。署名プロトコルは、閾値 ECDSA 署名を効率的に計算するために、事前計算された四則演算を 1 つ消費する。
- **公開鍵検索**：キャニスタの公開鍵を検索できる。キャニスタが提供する導出パスに基づく BIP-32 のような鍵導出の可能性を含む。

秘密鍵は、その生成時、サブネット内またはサブネット間における鍵の再共有時、署名の計算時など、その全生涯を通じて、決して再構成された形では存在せず、秘密共有された形でのみ存在することに注意することが重要である。

鍵管理、すなわち初期鍵生成と鍵の再共有を実行するために、さまざまな NNS 提案が 実装されてきた。これらの提案は、どのサブネットで ECDSA マスター鍵を生成するか、どのサブネットで鍵を再共有し、よりよい可用性を確保するか、どのサブネットで署名要求に応答できるようにするかを定義するために使用される。

## ECDSA keys

ECDSA 対応サブネットは、IC の選択されたサブネット上の鍵生成プロトコルで生成された、閾値 ECDSA マスター鍵と呼ぶものを保持する。**マスター ECDSA 鍵**は、キャニスタの ECDSA 鍵を導出するための鍵である。すなわち、キャニスタのプリンシパルを入力とする BIP-32 鍵導出メカニズムの拡張を使用して、IC 上の各キャニスタの ECDSA 鍵（キャニスタ・ルート鍵）を導出するには、与えられた楕円曲線に対する 1 つのマスター鍵で十分である。鍵導出は、署名および公開鍵検索 API の一部として、プロトコルによって透過的に実行される。マスター鍵からのキャニスタ・ルート鍵の導出については、下図の レベル 0 の鍵導出を参照のこと。

キャニスター・ルート鍵から、BIP-32 鍵導出メカニズムの下位互換拡張を使用して、 キャニスター用に無制限の数の ECDSA 鍵を導出できる。この拡張により、鍵導出関数の各レベルの入力として、32 ビット整数だけでなく、任意の長さの バイト配列を使用できるようになる。下図に、キャニスタ・ルート鍵に基づく、さらなるキャニスタ鍵の導出を示す レベル 1 以上を示す。この導出は、ECDSA API の ecdsa_public_key メソッドでサポートされている。

キャニスター・ルート鍵からさらに ECDSA 鍵を導出することは、IC を介さずに行うことができ、 特定のユースケースを容易にする。

![img](https://internetcomputer.org/assets/images/key_derivation-04d43aca682d52a5caa3d4edb099bdb1.png)

閾値 ECDSA マスター鍵は、閾値 ECDSA API(およびロールアウトを管理する NNS プロポーザル) では常に**鍵識別子**で参照される。鍵識別子は、楕円曲線名と識別子から構成される。例えば、鍵識別子の例は 2 タプル(secp256k1, test_key_1)である。これらの鍵識別子は、システムが正しい鍵を参照するために使用される。例えば、署名を計算する際に鍵共有を選択するためや、対応する識別子を持つ鍵を保持する ECDSA 対応サブネットとの間で API コールおよびレスポンスをルーティングする XNet の実装において使用される。

現在、テスト用と本番用の 2 つのマスター鍵が配備されている。

- (secp256k1、test_key_1): 13 ノードのサブネットに配備されたテスト鍵。
- (secp256k1、key_1) 2 つの高レプリケーション・サブネットに配置された本番用鍵。1 つは署名用、もう 1 つは 鍵の可用性を高めるためのバックアップ用。

## デプロイ

次に、Chromium（ベータ）リリースと一般公開リリースのデプロイの概要を説明する。

### Chromium release (Beta) Beta 版

Chromium リリースの一部として、curve secp256k1 のテスト鍵のみが 1 つのサブネット上にレプリケーション係数 13 で配備されている。この鍵は、GA リリース後しばらくして、NNS の提案に従って削除される可能性がある。より具体的には、例えば、テスト・キーで本物のビットコインを保有することは強く推奨されない。テストキーはむしろ、ビットコインのスマートコントラクトの開発を促進し、GA リリースの準備としてテストネットのビットコインを保持することを目的としています。テストキーは API 呼び出しで参照するための ID (secp256k1, test_key_1) を持っています。

### General availability release 一般リリース版

secp256k1 楕円曲線の ECDSA 本番鍵が、GA リリースとともに配備された。id(secp256k1、key_1)を持つ鍵は、複製率の高い 2 つの異なるサブネット(最初は約 30 ノード)で秘密共有形式で管理される。鍵は最初に複製率の高いサブネットで生成され、そこで保持された後、再共有プロトコルを使って新しい複製率の高いサブネットに再共有される。後者のサブネットは、この鍵のアクティブな署名サブネットとして動作するようにアクティブ化される。このサブネットは、鍵の可用性を向上させるためのバックアップを目的として、秘密 共有形式で鍵を保持するが、署名要求には応答しない。万が一、サブネットのいずれかが復旧不可能なほど破壊された場合、鍵の複製を行うことで、災害時に別のサブネットに鍵を再共有することができ、鍵の可用性を向上させることができる。

## Further Aspects さらなる側面

現在の Chromium デプロイメント（テスト鍵付き）と将来の GA リリース（プロダクション鍵付き）の両方において、閾値 ECDSA API へのリクエストは常に XNet リクエストである。これは、ECDSA 対応サブネットがユーザのキャニスタをホストしていないため、呼び出し元のキャニスタのサブネットから、それぞれの鍵を保持する閾値 ECDSA 対応サブネットへの Xnet 通信と、応答を返す通信により、数秒の余分な待ち時間が発生するためである。

今後、さらなる楕円曲線と対応するマスター鍵が追加される可能性がある。secp256r1 曲線は、分散型認証局(CA)のようなユースケースをサポートする上で興味深 く、前述のようなユースケースを容易にするために追加される最有力候補である。

## API

次に、閾値 ECDSA の API の概要を説明する。権威ある仕様については、読者はインターネット・コンピュータ・ インタフェース仕様の対応する部分を参照されたい。API は、閾値 ECDSA 公開鍵を取得するための`ecdsa_public_key`と、秘密分散された閾値 ECDSA 秘密鍵を保持するサブネットから閾値 ECDSA 署名の計算を要求するための sign_with_ecdsa の 2 つのメソッドから構成される。

各 API コールは、上記のように、カーブと鍵 ID からなる 2 パートの識別子によって、閾値 ECDSA マスター鍵を参照する。導出パスは、鍵導出階層におけるキャニスタのルート鍵以下の鍵を参照するために使用される。マスター鍵からキャニスタのルート鍵への鍵導出は、API において暗黙的に行われる。

- `ecdsa_public_key` ： このメソッドは、指定された派生パスを使用して、指定されたキャニスタの SEC1 エンコードされた ECDSA 公開鍵を返します。`canister_id` が指定されていない場合、呼び出し元のキャニスタ ID が既定値となります。`derivation_path`は、可変長のバイト文字列のベクトルである。`key_id` は、曲線と名前の両方を指定する構造体です。特定の`key_id`を使用できるかどうかは実装に依存する。
  曲線`secp256k1`の場合、公開鍵は BIP32 の一般化を用いて導出される(ia.cr/2021/1330、付録 D 参照)。(非強化)BIP-0032 互換の公開鍵を導出するには、`derivation_path`の各バイト文字列(blob)は、231 未満の符号なし整数を 4 バイトのビッグエンディアンでエンコードしたものでなければならない。
  返される結果は、SEC1 圧縮形式でエンコードされた `ECDSA 公開鍵`と、`公開鍵`の子鍵を決定論的に導出するために使用できる `chain_code` で構成される拡張公開鍵である。この呼び出しには、ECDSA 機能が有効になっており、`canister_id` がキャニスタ ID の要件を 満たしていることが必要である。そうでない場合は拒否される。
- `sign_with_ecdsa`：このメソッドは、派生した ECDSA 公開鍵に対して個別に検証できる、与えられた`message_hash`の新しい ECDSA 署名を返す。この公開鍵は、呼び出し元の`canister_id`と、ここで使用されているのと同じ`derivation_path`と`key_id`を指定して`ecdsa_public_key`を呼び出すことで取得できる。
  署名は、2 つの値`r`と`s`の SEC1 エンコーディングの連結としてエンコードされる。 カーブ`secp256k1`の場合、これは 32 バイトのビッグエンディアンエンコーディングに 対応する。
  この呼び出しは、ECDSA 機能が有効であり、呼び出し元がキャニスタであり、 `message_hash`が 32 バイト長であることを必要とする。そうでない場合は拒否される。

システム負荷が高い場合、ECDSA 署名を計算する要求がタイムアウトすることがある。このような場合、キャニスタは要求をバック アップして、後で再試行することを望むかもしれない。

## API Fees API コスト

ECDSA 署名 API の使用料は以下のとおりである。閾値 ECDSA テスト鍵は通常サイズ(13 ノード)のアプリケーションサブネットに存在し、閾値 ECDSA 本番鍵は約 30 ノードサイズの受託サブネットに存在する。閾値署名鍵が存在し、署名が計算されるサブネットのサブネットサイズが、結果として 生じるコストを定義する。通話キャニスタのサブネットのサイズは料金に関係しない。米ドルでのコストについては、2022 年 11 月 23 日時点の米ドル/XDR 為替レートを使用した。

> この機能を使用するキャニスタがブラックホールされることを意図しているだけでなく、 他のキャニスタに対しても使用される場合、将来的に署名サブネットのサブネット・サイ ズが大きくなっても、署名ごとの高いコストがカバーされるように、呼の広告コストよりも多 くのサイクルを呼で送信することを推奨する。呼で課金されなかったサイクルは払い戻される。

### Fees for the t-ECDSA Test Key

| Transaction             | Description                                                     | Cycles (test key) | USD        |
| ----------------------- | --------------------------------------------------------------- | ----------------- | ---------- |
| Threshold ECDSA signing | For computing one threshold ECDSA signature (`sign_with_ecdsa`) | 10,000,000,000    | $0.0130886 |

## Fees for the t-ECDSA Production Key

| Transaction             | Description                                                     | Cycles (test key) | USD        |
| ----------------------- | --------------------------------------------------------------- | ----------------- | ---------- |
| Threshold ECDSA signing | For computing one threshold ECDSA signature (`sign_with_ecdsa`) | 26,153,846,153    | $0.0342317 |

## Environments 環境

IC 上のキャニスタ開発ライフサイクル全体を通じて開発者を容易にするため、この機能は、ローカル開発およびテスト用の SDK と、キャニスタの量産前テストおよび量産動作用の IC の両方で利用可能です。

## SDK

キャニスタの開発は通常、開発者のローカル環境で行われ、SDK を使用することで容易になります。SDK は、閾値 ECDSA 用の管理キャニスタ API がローカル・キャニスタ実行環境で利用できるように拡張されています。このため、閾値 ECDSA API を使用するキャニスタは、開発およびテスト目的でローカルに実行できます。この機能は SDK で常に有効になっているため、API を利用するためにユーザが追加操作を行う必要はありません。

SDK 環境のレプリカが最初に起動されると、新しい ECDSA 鍵が生成される。この鍵は不揮発性メモリに保存されるため、レプリカを再起動するたびに変更されることはありません。

技術的に興味のある読者のために、SDK はメインネットと全く同じ実装のスレッショルド ECDSA を使用しているが、単一のレプリカしか実行していないことに注意したい。したがって、このプロトコルは単一のレプリカで動作しており、特殊なケースに縮退し、鍵の生成や署名などのオーバーヘッドがわずかしか発生しないため、SDK 環境のパフォーマンスに顕著な影響を与えることなく、SDK のデフォルトで有効のままにしておくことができます。また、ローカル SDK 環境における署名のスループットとレイテンシは、IC 上のスループットとレイテンシを代表するものではないことに注意してください。

## Internet Computer

IC のどのサブネット上のどのキャニスタも、管理キャニスタによって公開されたしきい値 ECDSA API を呼び出すことができます。呼び出しは XNet 通信を介して、API 呼び出しで参照される鍵を保持する ECDSA 対応サブネットにルーティングされる（テスト鍵を保持するこのような署名サブネットと本番鍵を保持する署名サブネットは現在 1 つしかない）。このテスト鍵は、レプリケーション係数が 13 しかないサブネットにホストされており、将来削除される可能性があることに注意。主な目的は、Bitcoin testnet を使用したビットコイン対応 dApps の開発とテストを容易にすることです。

この機能の一般利用可能（GA）リリースの一環として、ビットコインメインネットとの統合やその他のユースケースで使用するために、secp256k1 楕円曲線上のプロダクション ECDSA キーが配備された。
